兩害取其輕的現實

兩害取其輕的現實
（時事評論員 林忌） - 林忌

論壇

本次立法會補選是因為政府取消了多名議員的資格而引起。資料圖片

朋友生於麥理浩、尤德年代的香港，早前在面書分享說，記得童年時代的香港，是每一日都在進步，社會每一日都在改善。這些進步不止是經濟與民生，以至政治到權利，都不斷改善。由成立廉政公署杜絕貪污，傳媒的言論自由日益改善，最後連選舉權以至集會自由的改進，那時候的香港朝氣勃勃，開放而有自信。即使有1997年的過渡危機，那時候的社會，仍然是香港歷史上最好的年代。

然而這一切，在主權移交後都變了，特別是最近這五到十年，由叫人不要「操之過急」要「循序漸進」，到2014年的封殺雙普選，以至到今日支持習近平永續國家主席。我們不斷以為香港已經夠陌生，然而每一日香港發生的事情，卻仍不斷挑戰我們的下限。

港共由上層的控制，到下層有意與無意之間的殖民，香港不但越來越大陸化，甚至快要變成中國大陸一制下的城市。國際上的民主自由大國，面對自己的內部問題無力他顧，而中共則不斷步步進逼，甚至反過去干預外國的學術自由，以至透過海外華人去影響外國，令人無法對前景感到任何的樂觀。

由梁振英變林鄭月娥，中共不但大談全面管治權，原本每年提一次的一國兩制、港人治港、高度自治、五十年不變，自幾年前刪去了五十年不變，甚至變為兩制也不提。

先來DQ香港選舉的議員，再來推動所謂《國歌法》與大舉推動洗腦教育，然後就通過《基本法》23條，去消滅香港一切的反對聲音。用毛澤東的語言來說，都屬於「陽謀」──由推崇毛澤東的習近平來推動。

中共在香港所推動一連串消滅一國兩制的行為，只有放在全中國的政治問題上才可理解。習近平推動「終身制」，因此要把所有可能提出異議的平台包括香港消滅。

當一個人在本身能力與聲望不足的情況下，成為有如毛魔一樣的全國崇拜領袖，獨裁者要建功立業，往往只有找外國作攻擊以至欺凌，轉移視線到外在的敵人。這就有如希特拉藉當年的國會縱火案，去禁絕其他政黨而走上絕對獨裁之路，亦是史太林或者毛澤東不斷發動批鬥黨內同志，然後聲稱外敵侵略的做法。當中國走向軍國主義，甚至會主動挑起戰爭，香港人要面對的困局，可能比起以往沒有民主普選，以至中國「潰而不崩」的情況更差，即中共直接走向戰爭，而香港或會成為與西方交手的戰場。

在這樣環境之下，如我們仍只記着民主派內部的矛盾，或個別民主派中人的錯失，在仍敢向中共說不的人當中分你與我，結局只會令香港敗亡得更快，而外國更會對香港失去同情心──如果在公正的民主選舉下，香港人都不願投票，或選出親中共的人選，那麼民主國家又是否要「接受香港的民意」──即民主選舉的結果？而香港會否因此被完全當成是中國的一部份？

建制大勝將加速迫害港人

雖然無論選舉輸贏，不代表DQ議員的是非對錯，然而對一切唯物論的中共黨員而言，如果胡亂DQ議員是可以令中共議員因此得益，那麼DQ必然是陸續有來。

納粹德國時期的牧師馬丁·尼莫拉，寫下著名的懺悔文：「起初納粹針對共產黨人，我沒有反對，因為我不是共產黨人；接着納粹針對社民黨人，我沒有反對，因為我不是社民黨人；然後他們針對工會成員，我沒有反對，因為我不是工會成員；後來他們針對猶太人，我也沒有反對，因為我不是猶太人；現在他們針對我，而這時已經沒有人可以為我說話了。」

亦因此在兩害取其輕的情況之下，我們只有退而求其次，選擇一個沒有那麼差的人，去制止一個更差的結果。這樣的選擇往往令人感到無奈，但這就是中共一手造成，而希望達到的效果──最好每一個港人都對政治冷感，對政治失望，然後大家各家自掃門前雪，那麼中共就只需要用最低的成本，即可應付少數的反對者，然後為所欲為。

在中國大陸，這套孤立維權人士的做法非常成功，而在香港，其操作則越來越純熟，而我們的命運，無可避免會透過今次補選所反映，如果連DQ中共也可以大勝，那些荒謬立法迫害香港人自由的議案，只會加速到來。

林忌
時事評論員

又兩害取其輕